\section{Regole per l’universo dei tipi piccoli à la Russell}
\subsection{Esercizio 1}
\begin{thm} 
	\`E possibile aggiungere un'infinità di universi ove ogni universo successivo contiene un codice dell'universo precedente ed è chiuso sugli stessi costruttori di tipo del primo universo $U_0$. Provare a formularne le regole.
\end{thm}
Di seguito vengono presentate le regole sia per universi à la Russell che per universi à la Tarski.

\paragraph{Tarski} \mbox{} \\
\input{res/sections/es1Tarski}

\paragraph{Russel} \mbox{} \\
\input{res/sections/es1Russel}

\subsection{Esercizio 2}
\begin{thm}
	Sia $\tau_t$ la teoria dei tipi con tutti i tipi finora introdotti, ma con il solo universo dei tipi piccoli à la Tarski. Sia $\tau_r$ la teoria dei tipi con tutti i tipi finora introdotti, ma con il solo universo dei tipi piccoli à la Russell. Dimostrare che $\tau_t$ e $\tau_r$ sono equivalenti.
\end{thm}
\paragraph{Parte 1 - Ottenere Russell da Tarski}
$\tau_t$ si basa sul fatto che $U_0$ contiene codifiche dei tipi, e non i tipi veri e propri. Al contrario, gli universi à la Russell non utilizzano nessuna codifica. Inoltre, le teorie $\tau_t$ e $\tau_r$ tengono conto solo dei tipi piccoli, e non ci sono regole che inseriscono $U_0$in $U_0$. Tenendo conto solo dei tipi codificati, per mostrare che da $\tau_t$ si può ottenere $\tau_r$, è sufficiente notare che, se un giudizio è derivabile codificando i tipi in $U_0$ allora lo è anche non codificandoli. Nessuno dei tipi inseriti in $U_0$ causa inconsistenza se non codificato. Infatti possiamo vedere una tipica regola à la Russell ($Nat\in U_0$), come un'applicazione di codifica e decodifica delle funzioni definite per Tarski: $T(\stackrel{\wedge}{Nat})\in U_0$, tenendo conto del fatto che, come si evince dalle regole di Tarski, dato $A~type$ si ha $T(\stackrel{\wedge}{A}~\equiv~A)$. In questo modo, per ogni giudizio derivabile in $\tau_t$, per ottenere il corrispondente giudizio derivabile in $\tau_r$ è sufficiente decodificare ogni codifica, ottenendo così il tipo originale e rendendo ammissibili le regole à la Russell.

\paragraph{Parte 2 - Ottenere Tarski da Russell}
$\tau_r$ si basa sul fatto che $U_0$ contiene direttamente i tipi, e non le loro codifiche. Di conseguenza è possibile ottenere il secondo dal primo dando le seguenti definizioni per la codifica ($\wedge$) e decodifica (T), dato $A~type~[\Gamma]$:
\[\stackrel{\wedge}{A}~\equiv~A\] e 
\[T(A)~\equiv~A\]
Cioè di fatto rendendo la codifica di un tipo $A$ esattamente uguale al tipo stesso. Quindi, un giudizio derivabile in Russell resta derivabile in Tarski.