\newpage
\section{Sull'uguaglianza proposizionale}
\subsection{Esercizio 1}
\begin{thm}
	Per capire l'importanza della regola di eliminazione del tipo di uguaglianza proposizionale formulato da Martin-Lof, si dimostri che se si aggiungono alla teoria dei tipi le regole di \textit{unicità dei proof-terms di uguaglianza} allora si dimostra che dati $a~\in~A~[\Gamma]$ e $b~\in~A~[\Gamma]$ c'è un proof-term \textbf{pf} del tipo:
	\[pf~\in~\forall_{w1~\in~Id(A,a,b)}~\forall_{w2~\in~Id(A,a,b)}~Id(Id(A,a,b),~w1,~w2)~[\Gamma] \]
	ovvero i proof-terms di un tipo di uguaglianza proposizionale sono tutti uguali proposizionalmente.
\end{thm}
\lstinputlisting[language=Coq]{res/code/uguaglianzaProposizionale2/es1.v}

\subsection{Esercizio 2}
\begin{thm}
	Sia $k$ un numero naturale. Dare le regole del tipo $N_k$ con k elementi. Poi dimostrare che nella teoria dei tipi estesa con i tipi $N_k$, ognuno di questi tipi risulta isomorfo ad un tipo definibile a partire dai costrutti di tipo precedentemente descritti.
\end{thm}
\AxiomC{$\Gamma~cont$}
\RightLabel{$F-N_k$}
\UnaryInfC{$N_k~type~[\Gamma]$}
\DisplayProof\qquad
\AxiomC{$\Gamma~cont$}
\RightLabel{$I_1-N_k$}
\UnaryInfC{$0~\in~N_k~[\Gamma]$}
\DisplayProof\dots
\AxiomC{$\Gamma~cont$}
\RightLabel{$I_k-N_k$}
\UnaryInfC{$k-1~\in~N_k~[\Gamma]$}
\DisplayProof
\vspace{0.2in}

Si nota che le regole di introduzione sono corrispondenti al numero $k$, e vanno da $0$ a $k-1$.

\vspace{0.2in}
\AxiomC{$c~\in~N_k[\Gamma]$}
\AxiomC{$c_0~\in~C(0)~[\Gamma]~\dots~c_{k-1}~\in~C(k-1)~[\Gamma]$}
\RightLabel{$E-N_k$}
\BinaryInfC{$El_k(c,~c_0,\dots,c_{k-1})~\in~C(c)~[\Gamma]$}
\DisplayProof

\vspace{0.2in}
\AxiomC{$c_0~\in~C(0)~[\Gamma]~\dots~c_{k-1}~\in~C(k-1)~[\Gamma]$}
\RightLabel{$C-N_k$}
\UnaryInfC{$EL_k(0,~c_0,\dots,c_{k-1})~=~c_m~\in~C(c)~[\Gamma]$}
\DisplayProof
\vspace{0.2in}

Si nota che le regole di computazione sono tante quante $k$, con valori da $0$ a $k-1$.

Fissato $k=3$, di seguito viene mostrata la dimostrazione dell'isomorfismo tra questo tipo e il tipo dei numeri naturali minori o uguali di $k$.
\lstinputlisting[language=Coq]{res/code/uguaglianzaProposizionale2/es2.v}

L'idea di base del lemma $val\_inj$ è la seguente: per ogni predicato booleano $P$ di tipo $T$, la proiezione canonica $\{x:~T~|~P~x~=~true\}~\to~T$ è iniettiva. Infatti, qualsiasi due dimostrazioni di uguaglianza tra booleani sono esse stesse uguali, cioè l'uguaglianza tra booleani è \textit{proof irrelevant}. Di conseguenza, l'uguaglianza di $\{x:~T~|~P~x~=~true\}$ è completamente determinata dall'elemento $x$, mentre l'effettivo proof-term è, appunto, irrilevante.

\subsection{Esercizio 3}\label{isomMLPI}
\begin{thm}
	Si dimostri che il tipo dell'uguaglianza proposizionale di Martin-Lof è isomorfo a quello dell'uguaglianza proposizionale con Path Induction.
\end{thm}
Soluzione definendo le due uguaglianze con gli assiomi:
\lstinputlisting[language=Coq]{res/code/uguaglianzaProposizionale2/es3.v}

Soluzione definendo le due uguaglianze come tipi induttivi di Coq:
\lstinputlisting[language=Coq]{res/code/uguaglianzaProposizionale2/es3-breve.v}

\subsection{Esercizio 4}
\begin{thm}
	Si provi a stabilire se il tipo dell'uguaglianza proposizionale di Leibniz rende ammissibili le regole del tipo di uguaglianza proposizionale di Leibniz con eliminazione ristretta (che ricorda la regola di eliminazione della deduzione naturale dell'uguaglianza in logica predicativa o equivalentemente la regola a sinistra dell'uguaglianza nel calcolo dei sequenti per la logica predicativa) e poi si stabilisca se i due tipi sono isomorfi.
\end{thm}
I due tipi sono equivalenti tra loro, quindi il tipo dell'uguaglianza di Leibniz rende ammissibili le regole del tipo di uguaglianza proposizionale di Leibniz con eliminazione ristretta. I due tipi non sono isomorfi, a meno di non aggiungere ad entrambi i tipi l'assioma di Streicher, che dice che tutti i $(p : x = x)$ sono uguali a $refl$. In Coq questo assioma è definito come:
\begin{lstlisting}[language=Coq]
Axiom Streicher_K : 
forall (A:Type) (x:A) (P: x=x -> Prop), 
P (refl_equal x) -> forall p: x=x, P p. 
\end{lstlisting}
O, equivalentemente,l'assioma di Unicità delle Prove di Identità, definito in Coq come segue:
\begin{lstlisting}[language=Coq]
Axiom UIP : forall (A:Set) (x y:A) (p1 p2: x=y), p1 = p2. 
\end{lstlisting}

Con quest'ultimo assioma è possibile dimostrare l'isomorfismo tra i due tipi.

\lstinputlisting[language=Coq]{res/code/uguaglianzaProposizionale2/es4.v}

\subsection{Esercizio 5}
\begin{thm}
	Si stabilisca se dato un tipo $A~type~[\Gamma]$ e termini $a~\in~A~[\Gamma]$ e $b~\in~A~[\Gamma]$, il tipo uguaglianza proposizionale à la Leibniz è equivalente a quello di Martin-Lof. I due tipi sono anche isomorfi tra loro?
\end{thm}
I due tipi sono equivalenti tra loro, come si può notare dalla dimostrazione sottostante. Al contrario i due tipi non sono isomorfi. Si nota come, rispetto alla definizione di $pf1$, nella definizione di $pf2$ la prova di \texttt{eq z z} non è più nota (è una variabile $p$) mentre prima era $refl$. Per far si che il termine dato ad apply: sia ben tipato si dove usare un $C$ molto più forte. Infatti, l'eliminatore di Martin Lof consente di usare un $C$ che non ha tale quantificazione, ma ha un parametro $p$, e si deve poi poi dimostrare tale $C$ non su un $p$ qualunque, ma su $refl$.  E in tale caso la regola computazionale lo permette.

Un altro modo per leggere i due eliminatori è il seguente. Quello di Leibniz dice ``si sa che $(p : x = y)$. Si può quindi rimpiazzare $x$ per $y$''. Quello Martin Lof, invece, dice ``si sa che $(p : x = y)$. Si può quindi rimpiazzare simultaneamente $x$ per $y$ e $p$ per $refl$``. Quindi nel caso di Martin Lof si ha a disposizione un'informazione concreta sul proof-term, mentre nel caso di Leibniz no. Di conseguenza non si può definire $pf2$.

I due tipi non sono quindi isomorfi, a meno di aggiungere l'assioma di Streicher, che di fatto riporta alle condizioni favorevoli di $pf1$, o, equivalentemente, l'assioma di Unicità delle Prove di Identità.
\lstinputlisting[language=Coq]{res/code/uguaglianzaProposizionale2/es5.v}

\subsection{Esercizi della Sezione 5 rifatti con le nuove uguaglianze}
Di seguito sono svolti gli esercizi di definizione di proof-terms presenti nella Sezione 5. Vengono presentate le derivazioni sia con l'uguaglianza di Martin Lof che con quella di Coq. Dato che Coq utilizza l'uguaglianza con Path Induction, e che l'esercizio \ref{isomMLPI} mostra che questa uguaglianza è isomorfa a quella di Martin Lof, sarebbe sufficiente definire i proof-terms basandosi su una sola delle due. Per isomorfismo, poi, sarebbe possibile ottenere anche un proof-term nell'altra uguaglianza applicando le funzioni $f$ e $g$ definite in \ref{isomMLPI}. L'esercizio \ref{es4Sez5} utilizza questo approccio: viene derivato un proof-term nell'uguaglianza con Path Induction e, successivamente, viene definito quello di Martin Lof. Gli altri esercizi, invece, mostrano la definizione dei proof-terms utilizzando le due uguaglianze in modo esplicito.
\setcounter{subsubsection}{1}
\subsubsection{Esercizio 2}
\begin{thm}
	Con quale uguaglianza è possibile derivare un proof-term $q\in Id(B, f(x), f(y)) [x\in A, y\in A, w\in Id(A, x, y)]$, dove $f(x)\in B[x\in A]$?
\end{thm}
Può essere derivato con entrambe le uguaglianze, infatti:
\lstinputlisting[language=Coq]{res/code/uguaglianzaProposizionale2/es2Sezione5.v}

\subsubsection{Esercizio 3}
\begin{thm} 
	Con quale uguaglianza è possibile derivare un proof-term
	\[ \mathbf{pf}\in P(b)\ [a\in A, b\in A, z\in P(a), w\in \Id{A}{a}{b}]\]
\end{thm}
Può essere derivato con entrambe le uguaglianze, infatti:

\lstinputlisting[language=Coq]{res/code/uguaglianzaProposizionale2/es3Sezione5.v}

\subsubsection{Esercizio 4}\label{es4Sez5}
\begin{thm}
	Con quale uguaglianza è possibile derivare un proof-term
	\[ \mathbf{pf} \in \Id{A}{a}{c}\ [a\in A, b\in A, c\in A, w_1 \in \Id{A}{a}{b}, w_2 \in \Id{A}{b}{c} ] \]
\end{thm}

Può essere derivato con entrambe le uguaglianze, infatti:

\lstinputlisting[language=Coq]{res/code/uguaglianzaProposizionale2/es4Sezione5.v}

\subsubsection{Esercizio 5}
\begin{thm}
	Con quale uguaglianza è derivabile il proof-term $pf\in Id(N_1, x, \ast)~[x\in N_1]$?
\end{thm}
Si deriva con entrambe le uguaglianze, infatti:
\lstinputlisting[language=Coq]{res/code/uguaglianzaProposizionale2/es5Sezione5.v}

\subsubsection{Esercizio 6}
\begin{thm}
	Con quale uguaglianza è possibile definire l'addizione tra naturali e derivare i due proof-terms $pf_1\in Id(nat, x+0,x)~[x\in Nat]$ e $pf_2\in Id(nat, 0+x,x)~[x\in Nat]$?
\end{thm}
Con entrambe le uguaglianze, infatti:
\lstinputlisting[language=Coq]{res/code/uguaglianzaProposizionale2/es6Sezione5.v}

\setcounter{subsubsection}{7}
\subsubsection{Esercizio 8}
\begin{thm}
	Si dimostri che esiste un proof-term \textbf{pf} tale che
	\[pf~\in~Id(Nat, x~+_1~y, x~+_2~y)~[x~\in~Nat,~y~\in~Nat]\]
\end{thm}
L'esercizio può essere risolto usando entrambe le uguaglianze.
\paragraph{Martin Lof}
\lstinputlisting[language=Coq]{res/code/uguaglianzaProposizionale2/es8Sezione5MartinLof.v}
\paragraph{Path Induction}
\lstinputlisting[language=Coq]{res/code/uguaglianzaProposizionale2/es8Sezione5Path.v}